## Метрическая
Самое главное - степень "похожести". Для этого на практике надо ввести расстояние.

### DBSCAN 
Ищет точку, принадлежащую к кластеру (в `sklearn.cluster.DBSCAN` мы указываем количество окружающих ее точек в аргументе `min_samples`), и от нее, по расстоянию, указанному в `eps`, ищем все точки.
Схема действия:
1. Составляем из всех точек пары и загоняем в ассоциативный массив, значением будет расстояние.
2. Упорядочиваем по расстоянию, отсекаем самые далекие
3. Берем первую точку, находим для нее все парные, присваиваем их к одному классу.
4. Берем n-ную точку, проверяем на принадлежность к классу, в зависимости от этого закрашиваем близкие к ней точки.
5. Закрашиваем далекие точки (-1 кластер).
Проблемы: 
	- при неправильном `eps` будет давать неинтерпретируемые результаты. Для решения можно посмотреть зависимость `eps` от количества соседей у точки и взять место "перегиба" экспоненты (или с помощью Distribution function). 

### OPTICS
Вариация DBSCAN. Работает дольше, но позволяет учесть частые расстояния для кластеров.

### Минимальное остовное дерево 
Схема действия:
1. Соединяем две точки с минимальным расстоянием.
2. Одну из точек из этого "кластера" соединяем следующим минимальным ребром.
3. Повторять пока не кончатся точки.
4. Удаляем n самых длинных ребер

### KMeans
Минимизировать среднее расстояние внутри кластера (по кол-ву кластеров).
Схема действия:
1. Берем n случайных точек по кол-ву кластеров.
2. Берем еще одну случайную точку, смотрим, к какому из центров она ближе.
3. После прохождения по всем точкам усредняются координаты внутри кластеров - это новые центры.
4. Повторяем, пока кластера не перестанут меняться.
НО ОН ОЧЕНЬ МЕДЛЕННЫЙ. Решения: уменьшение кол-ва данных или уменьшение кол-ва признаков (либо оба). 

## Вероятностная (статистическая)
Когда каждый объект принадлежит к одному из кластеров с определенной вероятностью.

### Метод максимального правдоподобия
> Если есть набор точек $X_i$, то вероятность, что они принадлежат какому-то распределению, равна произведению вероятностей.
 
После получения произведения, функцию логарифмируют, чтобы перевести к сумме:$$\sum_{i=0}^n\ln P_i$$
![[./img/Pasted image 20221227151755.png]]
Итоговое распределение должно описываться следующей формулой: $$W_1P_1(X) + W_2P_2(X) + W_3P_3(X)$$, где $W$ - кол-во точек, а $P$ - закон распределения. Итак, задача сводится к определению $W$, их средним и дисперсией. Это и находится методом максимального правдоподобия, пока точки не лягут для получения максимального правдоподобия.

#### EM-алгоритм
Заводится куча скрытых параметров (матрицей). Сначала вычисляются они, потом исходные. Для нормальных распределений в питоне можно исопльзовать GaussianMixture. Очень быстрый, но приходится расплачиваться ограничением на форму кластеров (могут быть только выпуклыми, то есть соединив крайние точки получим выпуклый многоугольник. Как для K-means в общем). 